%!TEX root = ../dokumentation.tex



\chapter{Produkteinsatz}\label{cha:Produkteinsatz}

\section{Anwendungsbereiche}\label{sec:Anwendungsbereiche}

Das Produkt ist für den Einsatz im Freien gedacht. Es darf nur in Gegenden genutzt werden, in denen es grundsätzlich erlaubt ist, mit Drohnen zu fliegen.
Hauptanwendungsbereiche stellen Gebiete dar, in denen eine erhöhte Luftverschmutzung vermutet werden kann, um die dortige Luftqualität und mögliche Gesundheitsrisiken zuverlässig bestimmen zu können.


\section{Zielgruppen}\label{sec:Zielgruppen}

Das Produkt ist für Personen und Organisationen gedacht, welche einen Beitrag zu einem transparenteren Umgang mit dem Thema Luftqualität leisten wollen. Mögliche Interessengruppen wären hierbei beispielsweise staatliche Organisationen, die die Luftqualität in Städten überwachen wollen, Firmen, die die Luftverschmutzung in der Nähe ihrer Produktionsstätten messen wollen, sowie alle gemeinnützigen Organisationen und Privatpersonen, denen das Thema Luftqualität am Herzen liegt. 
Das Produkt ist nicht für Personen bestimmt, welche den Umgang mit Drohnen und mobilen Endgeräten nicht beherrschen oder der ihnen verboten ist.

\section{Betriebsbedingungen}\label{sec:Betriebsbedingungen}

Das Produkt ist nur für den Einsatz mit ausreichendem Akkustand gedacht. Das Produkt ist nicht für den Einsatz unter extremen Wetterbedingungen gedacht. Das Produkt ist nicht für den Einsatz innerhalb von Gebäuden und geschlossenen Räumen gedacht. 